Vanessa Czapla (* 1987 in Braunschweig[1]) ist eine deutsche Schauspielerin und Synchronsprecherin.

Vanessa Czapla wuchs in Braunschweig, Henstedt-Ulzburg und im thüringischen Zeulenroda auf, wo sie das Abitur am dortigen Friedrich-Schiller-Gymnasium machte. Am Hamburger Schauspielstudio Frese absolvierte sie von 2006 bis 2009 ihre Ausbildung zur Schauspielerin. Stückverträge führten sie bislang an das Thalia Theater in Halle, an das Theater Lüneburg und das Hamburger Schauspielhaus. In Hamburg spielte sie ferner am Lichthof Theater und am monsun theater.[2]
In der Spielzeit 2011/12 erhielt Vanessa Czapla ein Festengagement am Deutschen Theater Göttingen. Hier stand sie u. a. als Titelheldin in der umstrittenen Inszenierung Martin Laberenz' von Schillers Die Jungfrau von Orleans auf der Bühne[3], ferner in Das Versprechen nach Friedrich Dürrenmatt.[4] Weiter sah man Czapla in The Black Rider von Robert Wilson, Shakespeares Ein Sommernachtstraum oder Parzival von Tankred Dorst. Großen Erfolg hatte sie außerdem in dem Zweipersonenstück Gut gegen Nordwind nach dem Roman von Daniel Glattauer und der Fortsetzung Alle sieben Wellen. Mit der Spielzeit 2014/15 endet ihr Engagement in Göttingen.[1]Zum Beginn der Spielzeit 2015/16 wechselt Vanessa Czapla als festes Ensemblemitglied an das Saarländische Staatstheater Saarbrücken, wo man sie seit ihrem Wechsel in einer modernisierten Fassung von Bertolt Brechts Das Leben des Galilei sehen kann. 

Vanessa Czapla ist daneben als Synchronsprecherin tätig. Unter anderem lieh sie in der 39-teiligen Fernsehserie Dance Academy – Tanz deinen Traum! den Schauspielkolleginnen Isabel Durant (Folgen 27 – 65) und Melanie Vallejo (zwei Folgen) ihre Stimme.

Außerdem arbeitet Vanessa Czapla seit 2010 als Station Voice für den Hamburger Radiosender 917 XFM.
